<?xml version="1.0" encoding="gb2312"?><file><xmlrecord><title></title><content></content><posttime></posttime><postuser></postuser></xmlrecord><xmlrecord><title>“坦克大战”《狂怒》影评：美式主旋律童话</title><posttime>2014/11/24 18:03:21</posttime><content>[摘要]《狂怒》固然拥有不俗的制作班底、精良的视觉效果、优秀的卡司表演和一定的类型化电影倾向，但是在精神内核上，主旋律和正能量这两个关键词还是贯穿了整部影片的始终。

“坦克大战”《狂怒》影评：美式主旋律童话

《狂怒》中文海报

《狂怒》独家特辑 皮特率领好莱坞型男上演坦克大战截图
《狂怒》独家特辑 皮特率领好莱坞型男上演坦克大战

时长：12'13''

来源：腾讯视频
《狂怒》独家特辑 皮特率领好莱坞型男上演坦克大战
相关专辑
推荐视频：

    赵薇横卧“猪肉”性感撩人 黄晓明搞怪露半张脸

收起视频

    《狂怒》独家特辑 皮特率领好莱坞型男上演坦克大战

    播放：144828
    《狂怒》公映 谢尔曼浴血战虎式

    播放：148652
    《狂怒》曝终极预告 年末最强战争巨制轰鸣来袭

    播放：646053
    冯小刚助阵《狂怒》首映红毯 坦言：最爱战争片

    播放：29648
    《狂怒》正片片段 “不可能完成的任务”变“美差”

    播放：105881
    《狂怒》独家片段 皮特率领狂怒小队欲对决三百敌军

    播放：228552
    《狂怒》定档11月21日 “近三十年最好战争巨制”轰鸣来袭

    播放：212413
    《狂怒》曝心与灵特辑 布拉德皮特演绎父子情

    播放：102144
    《狂怒》曝“地狱再现”特辑 二战场面极致还原

    播放：65069
    《狂怒》新曝特辑 布拉德・皮特集结最强兄弟连

    播放：50206

腾讯娱乐专稿（文/云起 责编/萧颀）

顶着金牌编剧和金牌主演的光环，讲述“坦克大战”的《狂怒》算是一部不折不扣的美式主旋律电影。影片固然拥有不俗的制作班底、精良的视觉效果、优秀的卡司表演和一定的类型化电影倾向，但是在精神内核上，主旋律和正能量这两个关键词还是贯穿了整部影片的始终。

换言之，美国并不是没有主旋律电影，而是站在好莱坞如此一流的制作平台上，主旋律电影同样能拍摄得富有观赏性和娱乐性。与此同时，那种“文以载道”式的说教和宣扬做得又隐蔽而且巧妙，观众根本不会对其产生厌烦感。

所以，我们说，主旋律作品每个国家都有，只是档次和创作水准的区别而已。

《狂怒》的故事算得上老套。一个战场菜鸟来到一队由老兵组成的战斗小队中，执行一项自杀式任务。在经历了生离死别、第一次杀人以及目睹美好消失后，他从稚嫩的新人变成了“喝酒泡妞杀人”的“战争机器”。这是很多美国战争片、校园片、警匪片的惯用招数和套路。之所以如此行之有效，乃是因为这个结构经过了千锤万打的提炼，是一种简单、紧凑、高效的结构。

在老套的故事下，导演大卫・阿耶又使用了经典的“人无完人”的创作态度来描绘众多角色。坦克小队里的五个人，各有自己的性格特色，或是脾气火爆没有修养；或是新兵上阵胆颤心惊；要不就是把战争的胜利全部算到上帝头上的“圣经”；乃至是最没有缺点的布拉德・皮特饰演的“战爸”，也是一个时常会情绪崩溃的人。这种人物的缺陷，与国内主旋律电影中的“高大全”主角完全不同，因而显得极为可爱、真实、可信。在这种角色和故事的引导下，加上真兵实弹的拍摄，观众会不由自主地进入影片，对人物产生认同感，最后走进编导设计好的“文以载道”的“埋伏”里，心甘情愿地接受一种价值观的灌输。所以，并不是美式主旋律太过商业化和类型化，它反而是一种行之有效的创作手段。

此外，《狂怒》中菜鸟士兵痛失自己心爱姑娘又是个罕见的人性化段落。在杀人与不杀人之间，他身上的纠结、痛苦以及那个纯粹的选择，是编导对“道德”这两个字的回答。言及此，我们就能明白，这部主旋律电影，探讨的还是一个古老命题――道德是什么。在片中，蜕变成机器的菜鸟给出了回答：执行正义、坚信上帝、嫉恶如仇、保持赤子之心。如此质朴的人道主义观念，在今天听起来分外微妙。而在微妙的人性边界上，编导则给出了一幅堪称辉煌的答卷：那就是在不伤害主要角色人性魅力的情况下，让角色接地气，成为道德与人性的楷模；通过让其处于两难之中，做出符合“政治审美”的选择，并且用人类最难选择的道德困境，给这些人物的价值观盖棺定论。

影片最后，菜鸟因为敌人的“过失”，捡回了一条命，莫名其妙地成为了战争英雄。应该说，这是编剧们的匠心，更是说给这个社会听的最大的童话。</content><postuser>sa2</postuser></xmlrecord></file>