<?xml version="1.0" encoding="gb2312"?><file><xmlrecord><title></title><content></content><posttime></posttime><postuser></postuser></xmlrecord><xmlrecord><title>周末电影分级指导 《狂怒》《黄飞鸿》13岁慎看</title><posttime>2014/11/24 18:04:09</posttime><content>腾讯娱乐讯（文/付超）《狂怒》、《黄飞鸿之英雄有梦》领衔的一众新片将火爆登场，相比上周新片的清淡，本周有坦克战、肉搏打斗，银幕上腥风血雨横行，请家长们一定要在周末管好各自小孩子，以免他们钻进影院去自学暴力课程。

《狂怒》

综合评定：适合13岁以上观众

又是二战背景，又是小分队突入敌后，布拉德・彼特领衔的《狂怒》，简直就是当之无愧的坦克大战版《拯救大兵瑞恩》的架势。既然是部写实战争片，枪林弹雨、炮火冲天的背后，少不了残肢断臂、血流成河。仅凭这一点，就该对入场观众查身份证。

1、暴力血腥程度：严重

军事迷看谢尔曼与虎式两款经典坦克对决自然是血脉贲张，但对小孩子来说，看穿甲弹、燃烧弹将单兵炸飞，显然是件残忍的事情，更别说，片中还有无数枪战、空对地、地对空的火炮乱射，暴力程度可见一斑。

2、脏话及冒犯用语：中等

对于《狂怒》这样一部英雄主义电影，带粗话“三字经”的口头禅自然不会少，这就跟抗日片里出现频率极高的“小鬼子”一样，是种荷尔蒙燃烧的副作用。

3、性暗示、裸戏及性爱内容：轻微

嗯，和平时期是“要做爱不要作战”，那在战场上刚好就得反着来，所以，你可想而知，这方面内容是不可能看到的，当然，片中还是有一段关于少男少女情窦初开的小清新描写。

4、毒品烟草药物等：轻微

烟草几乎是美国大兵的标配了吧？连汤姆・汉克斯这样的儒将都在《拯救大兵瑞恩》里不忘来两口，布拉德・彼特领衔的兄弟团自然也少不了喷云吐雾的镜头。

周末电影分级指导 《狂怒》《黄飞鸿》13岁慎看

《黄飞鸿之英雄有梦》

《黄飞鸿之英雄有梦》

综合评定：适合13岁以上观众

虽然暴力打斗戏份场次并不算多，但开场段落有割颅镜头，血浆也洒出了批发价的气势，这实在是太让人对孩子的未来担心了。此外，洪金宝的三大义子几乎集齐了黄赌毒，价值观让人着急。

1、暴力血腥程度：严重

除了前面提到的割颅镜头和血浆爆射，《黄飞鸿》还供奉了一场Baby溺毙戏，以及井柏然(微博)的自刎戏。这两场戏份虽然视觉冲击不大，但多少都有些SM成分。此外，彭于晏 (微博)、王祖蓝拜师时被洪金宝浇开水这样的段子，也都是冷暴力的展现。

2、脏话及冒犯用语：轻微

精力都放在了打斗上，实在没机会斗嘴。但未开化的少年彭于晏、井柏然顶撞老和尚，部分台词充满了戾气，属于冒犯长辈的用语。

3、性暗示、裸戏及性爱内容：中等

强抢幼女的情节设置，显然就是一例强烈的性暗示。更别说，这枚幼女成年后成了青楼女子，裸背色诱黑帮分子，最后溺毙澡堂……嗯，如果把Baby的戏份全部拿掉，这部分就可以由“中等”降格为“轻微”。

4、毒品烟草药物等：中等

印象里，只要和“黄飞鸿”沾边的电影，必然会带上“大烟馆”这个细节，真不知道，这是该悲还是该喜。更何况片中还有至少三处对吸鸦片情节的直接描写，差评！

周末电影分级指导 《狂怒》《黄飞鸿》13岁慎看

《21岁派对》

《21岁派对》

综合评定：适合13岁以上观众

老实讲，这是所有青少年都梦寐以求的一场成人派对。但回到现实里吧！酗酒、嗑药、被妹子围绕、飚车、易装、挑衅警察……你似乎没一件敢做。所以呢，这种后青春时代圆梦的片子，青少年还是先不要看了吧。

1、暴力血腥程度：轻微

片子里也有一些暴力成分，但都是为了搞笑而存在的。比如，把人从二楼窗台扔到草坪上的弹簧床里，虽然会有些疼，但暴力不出血腥。

2、脏话及冒犯用语：中等

老实讲，除了亚裔男主那位严苛到古板的老爸外，几乎每个片中带台词的角色都供奉了一句粗口三字经，但好莱坞早就知道如何打擦边球规避审查了，很多脏字儿只发第一个音、吞掉后面的音节，你只能干瞪眼。但是如果你不想孩子去影院练习脏话听力，还是不要让他们去看片比较好。

3、性暗示、裸露及性爱场面：中等

大胸女生平躺下来，摄影机从她的头部平视过去……嗯，没错，这样委婉的“山形横断镜头”已经是片中比较保守的性暗示镜头了。除此之外，把酒杯夹在胸前、男主易装裸奔等镜头比比皆是，青少年的狂欢，也就这点荷尔蒙可供挥洒和用来做文章了。

4、毒品烟草药物等：中等

单论消耗的食品饮料的话，《21岁派对》最大的投资应该都堆在了各式各样的酒类上了，在此之外，它还教导了大家如何用各种千奇百怪的方式酗酒，社会反响实在不佳。不比《宿醉》的成人玩法，毒品有涉及，但还算轻微。

《斐济99度爱情》

综合评定：全员可看

一个恐婚和逼婚交织在一起的闹剧爱情故事，还远赴风景如画的斐济拍摄，你可想而知，它的清新程度会如何爆表。除了蜻蜓点水般的几段亲吻戏外，片中唯一的亲密举动就是男女主角相拥且非裸体地躺在浴缸里，嗯，家长们对此应该会睁一只眼闭一只眼就过去了吧。

《等你追我》

综合评定：全员可看

嗯，又一部特别朴质的爱情喜剧片，最大的尺度，也就是所谓的偷看女生洗澡和换内衣。

《换爱七日》

综合评定：适合所有人观看

富家女与灰姑娘换房七日，各自体验对方生活，结果遭遇爱情的现代都市童话爱情故事。对于这样的设定，基本上就是人人可看的尺度。</content><postuser>sa2</postuser></xmlrecord></file>