<?xml version="1.0" encoding="gb2312"?><file><xmlrecord><title></title><content></content><posttime></posttime><postuser></postuser></xmlrecord><xmlrecord><title>张俪赞男友王阳明真诚：没有丝毫的利欲心</title><posttime>2014/11/24 18:04:55</posttime><content>武汉晨报11月23日报道 从《北京青年》中的心理医生丁香，到《美丽背后》里烧伤整形外科医生叶文琪，再到安徽卫视正在热播的电视剧《青年医生》中的欧阳雨露，这已经是张俪饰演的第三个医生的角色了。这部由赵宝刚执导的医患题材电视剧中，张俪除了要面对急诊室里争分夺秒的“救命”手术，还得面临在两个好男人之间的抉择。而在生活里，张俪也遇到过不少难题，从岩女郎到宝女郎，张俪一度退出娱乐圈，在赵导的带领下“归队”。今年又接拍了热门电影《心花路放》，张俪也算是华丽丽的回归了。昨日，张俪接受本报记者专访，谈到自己的演艺路和感情。

这是《奋斗》(电视剧 电影)加《北京青年》的综合体？

“是美剧格蕾也是现实中的于莺”

赵宝刚导演在安徽卫视《青年医生》发布会上曾说，该剧是“北京青年”跑进医院后所发生的故事，而有网友讨论到，该剧题材除了加入医疗的背景外，完全就是一部《奋斗》+《北京青年》+《老有所依》的综合体。有了美剧《实习医生格蕾》打底，再加上微博红人“急诊科女超人”于莺建立人气，《青年医生》未播就被质疑为中国版“格蕾”，电视剧版“急诊科女超人”。而作为该剧的女一号，张俪饰演的欧阳雨露当仁不让的成了焦点话题。

记者：你在剧中的角色是怎样的？

张俪：她是一个急诊科女超人，拿得起手术刀、管得了实习生、蹬得起高跟鞋。说话直达痛点，有些不懂人情世故，实际上她是外冷内热。这个角色刚开始是冰镇袋，只精于做事、不关注感情，后来慢慢的变成了一个暖宝宝，学着开始关心别人，角色的转变很吸引我。

记者：早前在《北京青年》中，你饰演的丁香是一名精神科医生，《美丽背后》里又成了烧伤整形外科医生，《青年医生》中你再次走进医院三度挑战医生这个职业，会有雷同的感觉吗？

张俪：不，这一次的感觉完全不同，这一次才真正有演医生的感觉，之前在《北京青年》中的丁香，虽然也是一名医生，但这个身份基本上只是一个符号，没有太多真正展现专业的机会；《美丽背后》算是升级了，是真真实实在医院里拍的，烧伤整形科比精神科的感觉重口味多了。没想到在《青年医生》中我又出演了急诊室的医生。急诊室和别的科室不一样，按照医生自己的话也说，‘急诊救命，专科治病’！太多的生死判断都需要在几秒钟内做出。心理压力极大，在这种情况下不会有什么趣事。急诊科医生应该和所有医生一样冷面热心，但是更需要沉着冷静。

记者：作为赵宝刚导演的御用女主演，你觉得自己获得认可了吗？

张俪：经过《男人帮》、《北京青年》再到《青年医生》，我从无业游民起步，通过心理医生丁香的实习，顺利演绎了急诊医生欧阳雨露，在安徽卫视青年医生发布会上，导演给我颁发了毕业证，获得导演的肯定是我最大的收获。压力一定会有，但我更喜欢把压力转化为动力！

急诊室女神搞不定办公室恋情？

“任何恋情都是先做好自己”

在《青年医生》里，除了要在医术上专业升级外，张俪这次挑战的角色将面临她入行以来最大的挑战，治病救人的同时也在自我治愈，面对同一科室的程俊“穷追猛打”示爱攻势，和突然留学归来的沈青川的旧情复炽，急诊室女神张俪究竟该何去何从呢？张俪表示，播到一定时候大家自然知晓。而在现实生活中，众所周知，张俪与台湾新生代男艺人王阳明因共同参与拍摄某明星相亲真人秀节目而擦出火花，甜蜜恋情备受关注。自从与王阳明恋情曝光后，张俪的感情生活一直是媒体追访的焦点。当被问到近期与王阳明的发展时，张俪表示不愿多谈，说感情是两人的事，她希望多给自己留一点空间。

记者：有网友表示你在《青年医生》中把医生演得太完美，不够接地气，你觉得呢？

张俪：其实我们想传达的是一种正能量，那艺术也源于生活嘛。你说有没有不好的现象，有没有不好的医患关系，我相信一定有，但我们想表达的是，有这么一股正义的作风在，有这么一股青年医生的朝气在。

记者：如果你自己碰到剧中这样的办公室恋情会如何处理？

张俪：那我真是一筹莫展，现实中的我还没有完美地经营好生活，就不假想增加心理负担了。不光是办公室恋情，我觉得任何恋情的基础都是先做好自己。好的自己才有机会遇到好的那个人。

记者：那你觉得王阳明哪里打动你？

张俪：我是个特别真的人,所以也希望对方对我真,王阳明就是演艺圈中很少有的那种很真的人,我们在一起是因为爱彼此这个人,没有丝毫的利欲心,我们相处得也很舒服。

栽在海岩剧上退出娱乐圈？

“退出娱乐圈会做一名设计师”

2007年的张俪从中戏毕业就被海岩看中，接拍了《金耳环》出演女主角夏萱，很快在2008年，海岩又找她拍新版《永不瞑目》(老版 新版),张俪出演的是欧阳兰兰,可”欧阳兰兰”却让张俪遭遇了一段低潮,甚至退出演艺圈。后来，赵宝刚导演在拍《男人帮》时重新找到张俪，让她回到演艺圈，并在今年成为张俪演艺事业的高峰。

记者：听说你一度要退出娱乐圈？

张俪：对，我没自信了，觉得自己当不了演员，我准备退出演艺圈,做一个时尚设计师，2009年到2011年期间,我一直在忙去巴黎读时尚设计的事情,学语言,选学校,考雅思,都在有条不紊地进行。演戏这件事,离我很远了。

记者：拍赵导的戏，最大的挑战是什么？

张俪：拍赵导的戏最大的挑战，我觉得就是一种属于赵氏风格的节奏在里面要把握。如果你按照自己的风格来演，会觉得和整个戏格格不入。怎样找到这个感觉，我觉得这是比较挑战的。

记者：这次在剧中的角色是高冷系，现实中你的性格呢？

张俪：我想在生活中我可能是一个特别幼稚的人，没有特别多的想法，高冷跟我没啥关系，我还是挺开朗的。</content><postuser>sa2</postuser></xmlrecord></file>