<?xml version="1.0" encoding="gb2312"?><file><xmlrecord><title></title><content></content><posttime></posttime><postuser></postuser></xmlrecord><xmlrecord><title>灌水原意指向容器里面注水，进入互联网时代后由于电子论坛BBS的出现，又多了一个“向论坛中发大量无意义的贴子”的意思。</title><posttime>2014/11/24 18:08:57</posttime><content>    起因

灌水的英文叫做“add water”（现行的英文论坛也叫“flood”），根据网络耆老口耳相传，此乃与美国前任总统里根大有关系。据说里根是个BBS爱好者，在总统任内常喜欢利用电子布告栏微服出巡，了解民生疾苦；他也用“add water”这个ID结交了不少网友，但没有人知道他就是美国总统。一直到他卸任之后，里根才跟几个好友透露了这个秘密；短时间内便有如火山爆发般一发不可收拾，所有想攀关系的，有仇的，想重修旧好的网友们统统出动，E-mail，post如山洪暴发般涌来，可怜的站长不敢看信，只好硬盘一片片地买，终于，众志成城，这个站就这样被搞垮了……
后来据说里根有补偿这位站长，可是“add water”的威力也这样传开了，再辗转传到台湾，直接翻成中文便是“灌水” ！

    贬义特征

灌水，总言而之就是“发表没有实际阅读意义的水文”。“灌水”一词相对来说是贬义的。灌水行为也是不被大家喜欢的。但为什么还会有这么多人喜欢灌水呢？而灌水又有什么样的方式和需要什么样的技巧的呢？接下来我就给大家简单的分析一下！

    古义

人常说绛灌之勇，就是指绛侯和灌婴，这两个是汉初功臣。灌婴从小灌水，练得一身好工夫。《史记》上说灌婴“战疾力”，大破项籍，韩信和英布，官至丞相，封颍阴侯。从此人们就把猛将称做“勇灌三军”。从此更出了个关羽，水灌七军，于是成为了“武圣”。后人记叙关羽和他的同时代人时，面对这个灌水人才辈出的年代，只好说：“滚滚长江都是水，浪花淘尽英雄！”这个时代中灌水文化被发扬光大，水不断要灌得勇猛如乱石穿空，惊涛拍岸，还要灌得富有幽默感，谈笑间强虏灰飞烟灭。灌水高手在出征某个论坛时，通常还要先灌一杯水，横槊赋湿，以增加灌水的艺术效果！
魏晋时期的人物以清谈著称（也就是在聊天室中斗嘴），偶尔跑到室外郊游，他们就会选一个有茂林修竹的水潭，玩曲水流觞的游戏。也就是往帖子里灌水，然后把帖子放到水池里传给别人；别人收到了帖子就喝掉水，另外再跟一个帖子。有是大家灌得兴起，上游下来的帖子太多，别说跟了，看都来不及！
唐朝是中国文化的一个高峰，官员都须经过灌水考试才能上岗。唐太宗李世民看到各路高手鱼灌而入考场，忍不住哈哈大笑说：“天下英雄，尽入吾论坛中矣！”这时身边的魏征提醒他说：“别灌太多！水能载船，亦能覆舟啊！”在这个朝代中还出现了唐湿（诗）这么一种灌水的形式。
其中李杜二人成就尤高。李白的著名灌水诗中说道：“飞流直下三千尺，疑是银河落九天！”这是一种多么宏伟的灌水气象啊！他又有一首咏湿论坛的：“桃花潭水深千尺，不及汪伦送我情！”歌颂了在灌水中结下的友谊。唐朝还是一个开放朝代，李白和外国网友晁衡也经常相互灌水，吟湿作河。灌水国际化了！
继唐诗后的宋词则又是另一番灌水风光。后人把宋词按照灌水风格分外两派，其一为豪迈派，代表人物苏轼，写下了“大江东去”的壮丽篇章。其二为婉约派，代表人物柳永受到了人民群众的普遍欢迎，只要有人灌水的井边，就有人转帖柳永的词。宋朝理学也很发达，继承了孔子的“一灌之道”。章太炎先生著《汉微言》中云：“仲尼以一灌为道为学。灌之者何？只忠怒耳。”因此宋代的儒者以天理人性为基础，对灌水作了深刻的思辨分析。
明朝的灌水文化开始走向民间。其间有两位畅销小说的作家，一名施耐庵，一名罗贯中，他们对灌水小说做出了不可磨灭的贡献。施耐庵的小说干脆以《水壶》（水浒传） 为名，以发扬灌水文化。其间还有其他一些形式的灌水作品，如戏曲《十五灌》等。
水至清则无鱼。清初文字狱，见灌水帖就砍，使得灌水帖子大大减少。鹿鼎公韦小宝水灌雅克萨城，签订尼布楚条约，方显出灌水英雄真本色来（黄澄澄的）。其后乾嘉学派则理首于故纸堆中，专心整理老帖子。正是由于他们勤勤恳恳的工作，一些精彩的灌水之作被保留了下来，而不至于被淹没。
其他来源
1997年10月猫扑大杂烩创站，最早只是作为一个游戏网站，以讨论电视游戏为主，也是大陆最早的个人游戏站之一。当时大陆接触电视游戏和网络的人大多非常专业，所以有非常多的原创文章。
因为对游戏机的狂热，分成了“SONY派”和“SEGA派”。但是ID“飞翔的荷兰人”在一次辩论失败后，注册大量的ID来灌水，出现了“灌水”这个名词，和为了限制马甲的MP制度(在MP达到15之前 只能看帖)。
中文里的“灌水”一词形象生动，一些人纯粹为了获得积分在论坛里反复留言，在回别人帖子的时候没有做出交际性的评论，只是简单的表示“同意”、“支持”，内容与主题无关，这种现象在英语中叫 bump，它在论坛里是“顶”的意思：To bump a thread on an internet forum is to post a reply in order to raise the thread's profile by returning it to the top of the list of active threads. This is also called "necroposting". 这种“灌水”往往被认为是一种垃圾留言（soap），被很多论坛禁止，不过还有一些贴吧允许灌水（比如：百度的红色警戒吧，中国灌水协会吧，灌水吧）。</content><postuser>sa2</postuser></xmlrecord></file>